---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "一个无神论者的静修"
category: Other
summary: "偶尔想想这些哲学问题，可以让你的心胸变得宽阔，不至于苦闷。然而，经常想是不好的。这些问题本身没有答案，越思考反而容易陷入思想的胡同，只怕进退两难。正是因为有了先贤老师的存在，再加上阅读、汲取、思考，才让我们的精神生活变得丰富，正如周国平老师提到的丰富的安静，正如李银河老师提到的心中一片空旷。如上，仅供读者参考。这是我前段时间的感悟：终极的悲观无可避免，好似黄昏之下黑暗之中感受到悲剧性的绝望美感。但去往终极的旅途至少可以带着欢愉带着笑声带着幽默。这本身暗示着另一个话题，只待时日，再做探讨。当我每写一个字，每说一句话，都是对自身的伤害。我能做到的，就是尽量克制内心的欲望。"
tags: 
- Other
- 一个无神论者的静修
- 李银河
- 书评
- 哲学
---

`文/温国兵`

6 月 28 日，有幸见到了李银河老师。李银河到广州方所书城与读者见面，并做了新书签售。曾经我在「爱你就像爱生命」一书中，读到了李银河对王小波那种诚挚癫狂深厚无比的爱情，对小波早逝扼腕心痛不能释怀的叹息，以及对人生命途多舛歇斯底里的呐喊。我常常在想，是什么样的女子能让小波如此疯狂，那封令人心生羡慕的情书写道「做梦也想不到我把信写到五线谱上吧？五线谱是偶然来的，你也是偶然来的。不过我给你的信值得写在五线谱里呢。但愿我和你，是一支唱不完的歌。」人间甜蜜的爱情莫过于此。抱着无比的好奇，匆匆赶到方所，就为在茫茫人海中见她一眼。

夏日炎炎，空气夹杂着令人心生烦闷的味道。去到方所，早已人山人海，挤不出寸土容身。等到读者提问结束，才见到李银河老师，心中不免激动万分。我眼前的这位就是和王小波唏嘘欢笑苦中作乐的李银河？优雅，安静，平和，这是她给我的第一印象。任何一个人都抵挡不住岁月的脚步，李银河老师显得如此苍老，但一双眼睛却如此炯炯有神，好似参透，好似对世间万物都充满好奇心。李银河老师回答读者提问，铿锵有力，观点分明。最后到了签售环节，我买了本书，在排队中便开始阅读。

回到家，利用空闲时间阅读。读完后，那种酣畅淋漓心中顿悟的快感难以言表，本文就此书写写自己的看法。

插播下，特地做了一个思维导图，点击图片可以浏览大图。

<a href="http://i.imgur.com/Ecer9TF.png" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/Ecer9TF.png" title="2015-07-26-meditation-of-an-atheist" border="0" alt="2015-07-26-meditation-of-an-atheist" /></a>

这本书是杂文集，分为几个主题。李银河老师的文笔很了不起，写的文章如诗般美丽。骈句散句，错落有致；主题鲜明，收放自如；论点严谨，引用合理。如此文笔，得益于大量阅读，耕耘不断。我记得李银河老师曾经做过编辑，这大抵也为李银河老师的写作技能增砖添瓦。这本书很薄，很快就能读完。但是，字字珠玑，每一个文字都是如此真实，好似绝佳的音符组成的美妙乐章。每篇文章，李银河老师娓娓道来，好似哲人在你耳边喃喃私语，谆谆告诫。

从宏观上讲解了本书的特点，再从几点谈谈自己的收获和理解。

第一，人生的意义。李银河老师写道，从宏观上讲，人生是毫无意义的，因为一切终将灰飞烟灭，不见踪影；从微观上讲，人生又是有意义的，因为我们可以实现自己的价值，可以追求爱，追求美。仔细想来，浩瀚宇宙，我是谁，我从哪里来，又要到哪里去。人生的意义，本来就是一个仁者见仁，智者见智的话题。这类问题，没有正确答案，每个人都可以各抒己见，你可以选择反驳，接受，质疑。当激情褪去，剩下的只有平淡。当时间推移，剩下的只有空空如也。虽然现实如此残酷，我们仍然可以活得很有意义。远方牵挂着我的母亲，每天都会照常升起的朝阳，好书带给心灵的愉悦，艺术作品给人的感官冲击，和朋友的欢笑，一想着世间还有太多美好的未知事物，心里就澎湃激昂，难道这不很有意义？

第二，关乎信仰。李银河说大多数中国人都是没有信仰的。他们只关乎物质生活本身，一边炫耀性消费，一边浮夸式地自说自话。据我了解，身边的很多亲朋好友是不看书的。互联网侵占了我们的时间，却忘了读书，当下高质量的阅读已经变得小众了。当然，你的圈子都是爱读书的另当别论。精神生活比物质生活重要百倍，然而，我们大多数人是忽略精神生活的。他们肯在吃喝上挥霍，却不肯为美好的书籍付费。于我而言，这样的生活是毫无意义的。当我在纷繁的物质世界里漂浮时，我觉得我是另外一个人；而当我享受孤独，在古今中外各色人生中流淌，我才觉得那是我自己。认识别人不难，最难的就是认识自己。叔本华、王小波、李银河、钱钟书、杨绛等，都是无神论者。我相信，抱着无神论的心态，做一个自由主义者，才能不断求真，不断满足自己的好奇心，不断精进。相反，信仰什么，就很有可能止步不前了。

第三，存在与占有。存在与拥有是个哲学命题，存在，一定会占有，一定会有欲望。因为人的贪婪，必定会过度占有。基础的占有是为了生存，但生存不见得会存在。有的人不曾存在，有的人会存在很久，不管什么形式的存在，终究会殒灭。占有本身不足为奇，存在本身却值得探讨。我在这世间来过，但未必存在。我占有很多，但未必真正占有。当我们占有某物时，只拥有此物的使用权，而没有拥有权。再者，万物皆会陨灭，又何谈真正的占有。笛卡尔曾提到一个哲学命题：**「我思故我在」**，当我思考时才存在，当我不思考时是否意味着当下的我只是物质存在。人为财死，鸟为食亡，控制自己的欲望是通向幸福之路的唯一途径。什么是合理的欲望，什么是过度的欲望，需要在现实生活中不断掂量。

第四，所谓爱情。每次李银河老师写到小波，总能感受到那种真挚揪心的情感，爱之深，痛之切吧。这种失去心爱之人的苦痛，没有经历过的人又何尝能够体会。李银河说道，懂得如何去爱，如何去追求爱的人是甜蜜的，哪怕这只是单恋。偶然的机会结识对方，相知，而后产生好感，然后喜欢，最后爱，逐步上升，这个过程本身就足够奇妙。这就是所谓的情不知所起，一往而深。当以失败收尾，完全没有必要懊恼。人不能太偏激，太偏激了容易伤别人，更容易伤到自己。得不到都是常态，得到了全然惊喜，得失与否皆欢喜。我想这种平和的心态才是好的。

第五，钟摆理论。叔本华说人生就是在痛苦和无聊这二者之间像钟摆一样摆来摆去：当你需要为生存而劳作时，你是痛苦的；当你的基本需求满足之后，你会感到无聊。怎样摆脱痛苦和无聊，这是一直需要思考的问题。倘若人能在欲望扩张时欢愉，在欲望满足后做到充实，这种状态最好不过。李银河老师提到生活质量的维度，第一层是物质生活的质量，第二层是人际关系的质量，第三层是精神生活的质量。满足了基础的物质生活，我们更应该思考第二层、第三层。如何摆脱钟摆理论，只有借助更高层的维度。

除了上述五点理解之外，再谈谈其他思考。

李银河老师现在已经功成名就，是社科院二级研究员（没有一级），出了不少专著，社会地位和影响力很高。现在她可以无所事事，可以安享晚年，可以享受爱和美，可以通过静修享受内心的宁静。而我，还很年轻，一无所有，现在想这些问题或许不合时宜。没关系，以此为鉴，摒弃不合理的欲望，去除贪念，只追求美好有价值的东西，珍惜亲情友情爱情，力求活得潇洒自在。

偶尔想想这些哲学问题，可以让你的心胸变得宽阔，不至于苦闷。然而，经常想是不好的。这些问题本身没有答案，越思考反而容易陷入思想的胡同，只怕进退两难。正是因为有了先贤老师的存在，再加上阅读、汲取、思考，才让我们的精神生活变得丰富，正如周国平老师提到的丰富的安静，正如李银河老师提到的心中一片空旷。如上，仅供读者参考。

这是我前段时间的感悟：**终极的悲观无可避免，好似黄昏之下黑暗之中感受到悲剧性的绝望美感。但去往终极的旅途至少可以带着欢愉带着笑声带着幽默。**这本身暗示着另一个话题，只待时日，再做探讨。当我每写一个字，每说一句话，都是对自身的伤害。我能做到的，就是尽量克制内心不合理没有意义的欲望。

文末，摘抄俄国白银时代著名诗人曼德尔施塔姆的一首诗作为结尾：

> 哦，我们的生活基础多么贫乏，
> 生活中欢乐的语言多么苍白无奇！
> 一切自古就有，一切又将重复，
> 只有相认的瞬间才让我们感到甜蜜。

–EOF–

插图来自：By Robin, Created via XMind 2013 Pro for Mac.

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
